在新加坡做 IT 狗

「IT 狗」一詞出自《數學與科技》教育雜誌， 漫畫中女角說「IT 狗， 你的資訊真的很有用」， 後來引申香港的資訊從業員像狗一樣， 沒有尊嚴， 只可服從主人命令。

「IT 狗」分好多種， 傳統的在企業中搞網絡、 數據庫、 寫軟件、 用家支援等， 較新的負責所謂虛擬實境／擴增實境（VR／AR）、 金融科技（Fintech）、 智能城市（Smart City）、 小數據／大數據（Small Data／Big Data）等。 他們在香港都被歸類為可憐的「IT 狗」。

如果在香港從事 IT 工作像狗， 那麼新加坡的 IT 工作環境又如何？

先說傳統公司， 如銀行、 跨國企業等， 一方面香港租金暴升、 污染、 英語水平下降、 加上中國因素問題， 一方面新加坡努力不邂引進外資， 此消彼長下， 不少大公司將亞太總部， 包括資訊科技部， 由香港搬到新加坡， 有時順手帶來部份香港同事遠征獅城。

除了香港人到任何外地工作都遇到的問題： 「全世界都慢得多」之外， 最大分別就是「變通」。

科技是一個講求用腦、 解難的行業， 香港人（相對上）轉數快， 遇到疑難較會主動找解決辦法， 能做到急趕快靚正； 在此不是說新加坡人沒有這個特質， 但程度上實差一截。 加上文化上愛抱怨， 在 IT 部門內， 很容易見到的情況是： 問題未決， 先有牢騷。 更甚者， 大量外地（尤其是東南亞發展中地區）輸入的專才（當地叫 Foreign Talent）亦較享受慢活， 相對不太主動自己落手解決問題， 在資訊科技一行， 就顯得更致命。

在 IT 行頭， 一個吸引點就是創新的巨頭公司， 龍頭如 Google、 Facebook、 LinkedIn、 Twitter、 Cloudfare 等， 都在新加坡設立亞太區總部， 原因有點像歐洲科技新貴愛爾蘭， 國家對創科給予支持。 新加坡給予平租、 低稅， 加上英文為母語， 容易請到東南亞海量的廉價「真．專材」， 如印度、 印尼、 越南、 馬來西亞等開發人員質素越來越高， 為上述創科巨頭注入生命力。 IT 人要進入這些名氣大、 人工高、 福利好的公司， 當然要過五關斬六將， 不過同事的能力及態度都相對有保證， 這些工都總算夢寐以求， 兼羨煞旁人囉。

至於創新公司， 總有起步的時候， 近年興講的 Startup， 由三兩人小隊急速膨脹， 為市場帶來顛覆改變。 在香港， 租金高昂， 只重炒賣風氣， 法規落後， 導致 Startup 舉步維艱， 就連申請基金都給官僚重重卡住； 反觀在新加坡， 政府推動不遺餘力， 不僅舉辦國際交流的活動， 邀請外地團隊與本地初創公司切磋， 更提供代理及基金去協助催生成功的 Startup， 包括「A*STAR」、 Action Community for Entrepreneurship (ACE) 資金配對、 SPRING Startup Enterprise Development Scheme (SEEDS)、 連帶導師的 I.JAM (IDM JUMP-START AND MENTOR)、 Early Stage Venture Fund (ESVF)、 甚至專為中小學生的 Young Entrepreneurs Scheme for Schools (YES! Schools) 等等。

以上的只是部份政府有關的推手， 還未計私人的天使投資（Angel Invest）、 PE 私募基金（Private Equity）、 VC 創投基金（Venture Capital）等。 這些資本為新加坡 Startup 創造大量機會， 連剛畢業的大學、 大專生都可創業， 每月有體面的薪水。

可惜以上的優待， 絕大部份只供新加坡公民及居民（本土優先合理吧？ ）， 有興趣在新加坡搞 Startup 的香港 IT 高手， 恐怕要跟當地人合資， 或貢獻獅城幾年後等入藉了。 當然， 去新 Startup 打工也是不錯的選擇， 當地的創意共有工作空間， 既多且大環境更好（比起香港只有浩 X、 好單 X）， 管理更穩妥（比起香港的數碼 X、 科學 X）。

從傳統的公司 IT 部， 至高科技公司龍頭， 到 Startup， 都見到新加坡這市場待 IT 人不薄。 而速度較慢、 同事較少主動解難這點， 其實不只 IT 人， 更不只在新加坡， 而是香港以外其他地方的普遍現象， 離鄉／香工作的港人， 也要注意和接受， 畢竟工作的速度、 壓力， 香港算名列前矛， 港人要適應； 逆向思考就會見到這是我們的優勢。

總結一句： 在新加坡做 IT 人不算筍盤， 但還是個得體的職業， 總好過在香港做隨時最先被裁走、 再外判的「IT 狗」。